戴面具做人

戴面具做人 - 馮睎乾

《假面酒店》劇照(互聯網)

驟眼看《假面酒店》卡士，見到長澤正美、小日向文世這個組合，還以為是加入了木村拓哉的《信用欺詐師》劇場版，仔細再看才知道是改編東野圭吾的電影。我喜歡推理，但少看推理小說，所以沒看過東野圭吾。最近碰巧在讀陳浩基的書，又看了電影《假面酒店》，開始對推理小說有點興趣。

電影講東京發生了三宗兇殺案，木村拓哉飾的傲慢刑警，混入五星級酒店做卧底，對西客忍氣吞聲，更與長澤正美飾的前台小姐擦出火花。電影拍得有聲有色，卡士亦是夢幻組合，除女主角長澤外，還有木村老拍檔松隆子，看情懷也值了。但推理小說改編電影，畢竟有些先天缺陷：文字可以寫得曖昧，但電影須以具體畫面交代伏綫，有時從鏡頭、剪接已可看出端倪，令觀眾較易猜出兇手。我覺得電影《假面酒店》也有這種破綻，但內子跟我一起看，她說沒有預先猜中，或許問題不大。

戲中前台小姐敬業樂業，待客至上，確是日本人的寫照。她有一段點題的台詞，大意說：每位酒店客人都戴着面具進來，服務員該盡力迎合，不能撕破客人的面具。這句話的表面意思跟「顧客是上帝」大同小異，但細心一想，人生在世，上帝不也是人人賜予一副面具、分配一個角色嗎？莎翁名句說：「世界是個舞台，男男女女只是演員。」（All the world's a stage,/ And all the men and women merely players）古羅馬諷刺詩人亦這樣形容希臘：「舉國皆是戲子。」（natio comoeda est）然則戴面具做人，尋常不過，甚至是你踏上人生舞台的必然條件。

但「戴面具」不同「戴假面具」：戴面具，是為了做好人生不同角色；戴假面具，是一種以欺詐為前提的掩飾。戴面具可以是善意的，比如殺人越貨的大盜，在家人面前會自然戴上慈祥的面具；但戴假面具總是利己的，例如不懂裝懂、偽造學歷、假扮愛國……他們只想藉此得到自己不配擁有的好處。面具不必戳穿，但假面具就應該狠狠撕破。問題是：我們真有足夠智慧區別兩者嗎？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
江湖行 (邁克)

下一則
下一則
大氣和大口氣 (蔣芸)